

## CASO (B) FUNZIONE ESPONENZIALE

ESEMPIO:

$$y'' + 7y' + 12y = 5e^{2x} \quad \longrightarrow \quad f(x) = c \cdot e^{\alpha x}$$

① ANCHE IN QUESTO CASO PROCEDIAMO TROVANDO LE SOLUZIONI DELL'EQUAZIONE ASSOCIATA OMOGENEA

$$y'' + 7y' + 12y = 0 \rightarrow \lambda^2 + 7\lambda + 12 = 0 \rightarrow \Delta = 1 (> 0)$$

NOTA: SE  $\Delta > 0$  CI SARANNO DUE SOLUZIONI DISTINTE,  
SE  $\Delta = 0$  LE DUE SOLUZIONI SONO UGUALI  
SE  $\Delta < 0$  CI SONO DUE SOLUZIONI COMPLESSE CONIUGATE

$$\lambda_{1/2} = \frac{-7 \pm 1}{2} \quad \lambda_1 = -3 \quad \lambda_2 = -4$$

NOTA: LA SOLUZIONE DELL'EQUAZIONE OMOGENEA ASSUME 3 FORME DIVERSE:

• SE  $\Delta > 0$   $y_0 = C_1 e^{\lambda_1 x} + C_2 e^{\lambda_2 x}$

• SE  $\Delta = 0$   $y_0 = C_1 e^{\lambda x} + C_2 x e^{\lambda x}$

• SE  $\Delta < 0$   $y_0 = e^{\alpha x} [C_1 \cos(\beta x) + C_2 \sin(\beta x)]$

QUA IL  $\Delta > 0$  QUINDI  $y_0 = C_1 \cdot e^{-3x} + C_2 \cdot e^{-4x}$

② ORA COME AL SOLITO DOBBIAMO TROVARE  $y_p$

$$f(x) = 5 \cdot e^{2x} \quad \alpha = 2$$

ORA ABBIAMO LA PRIMA DIFFERENZA RISPETTO A  $f(x)$  POLINOMIALE

NOTA: SE  $\alpha$  NON È UGUALE AD UNA DELLE SOLUZIONI  $\lambda$  DELL'EQUAZIONE OMOGENEA LA SOLUZIONE PARTICOLARE SARÀ

•  $y_p = K \cdot e^{\alpha x}$

SE  $\alpha$  È UNO DEI DUE  $\lambda$ , QUINDI SI RIPETE UNA VOLTA:

•  $y_p = Kx e^{\alpha x}$

SE  $\alpha$  È UGUALE AD ENTRAMBI  $\lambda$ , QUINDI  $\Delta$  ERA = 0

•  $y_p = Cx^2 e^{\alpha x}$

NEL NOSTRO CASO, DATO CHE  $\alpha = 2$  NON È UGUALE A NESSUNA RADICE ( $\lambda$ ), USIAMO LA PRIMA FORMULA

$$y_p = K \cdot e^{2x}$$

CALCOLIAMO COME SEMPRE  $y_p', y_p''$

$$y_p' = 2Ke^{2x} \quad y_p'' = 4Ke^{2x}$$

SOSTITUIAMO  $y_p, y_p', y_p''$  NELL'EQUAZIONE INIZIALE  $y'' + 7y' + 12y = 5e^{2x}$

$$4Ke^{2x} + 7(2Ke^{2x}) + 12(K \cdot e^{2x}) = 5e^{2x}$$

$$4Ke^{2x} + 14Ke^{2x} + 12Ke^{2x} = 5e^{2x}$$

$$Ke^{2x}(4 + 14 + 12) = 5e^{2x}$$

$$Ke^{2x}(30) = 5e^{2x}$$

$$30Ke^{2x} = 5e^{2x}$$

$$\frac{30K}{30} = \frac{5}{30}$$

$$K = \frac{1}{6}$$

③ ORA CHE ABBIAMO  $K$  LA SOSTITUIAMO NELLA FORMULA DI  $y_p$

$$y_p = Ke^{2x} = \frac{1}{6} e^{2x}$$

SOLUZIONE FINALE:  $y = y_0 + y_p$

$$y = C_1 e^{-3x} + C_2 e^{-4x} + \frac{1}{6} e^{2x}$$

ANALIZZIAMO IL CASO IN CUI  $\alpha$  È UNA SOLUZIONE DELL'OMOGENA ASSOCIATA.

ESEMPIO:

$$3y'' - 20y' - 7y = 4e^{7x}$$

$$y = y_0 + y_p$$

EQUAZIONE ASSOCIATA:

$$3y'' - 20y' - 7y = 0 \rightarrow 3\lambda^2 - 20\lambda - 7 = 0 \quad \Delta = (20)^2 - 4 \cdot 3 \cdot (-7) = 484$$

$$\lambda_{1/2} = \frac{20 \pm \sqrt{484}}{6} = \frac{20 \pm 22}{6} \quad \lambda_1 = \frac{42}{6} = 7 \quad \lambda_2 = \frac{-2}{6} = -\frac{1}{3}$$

$$\lambda_1 = 7 \quad \lambda_2 = -\frac{1}{3}$$

DATO CHE  $\Delta > 0$ ,  $y_0 = C_1 \cdot e^{\lambda_1 x} + C_2 \cdot e^{\lambda_2 x} = C_1 e^{7x} + C_2 e^{-\frac{1}{3}x}$

ORA TROVIAMO LA SOL PARTICOLARE  $y_p$ :

$$f(x) = c \cdot e^{\alpha x} = 4 \cdot e^{7x} \quad \alpha = 7$$

7 È ANCHE SOLUZIONE DELL'EQ. ASSOCIATA CON MOLTEPLICITÀ 1, QUINDI SECONDO LA NOTA CHE HO

SCRITTO SOPRA  $y_p = Kx e^{\alpha x}$

$$y_p = K \cdot x \cdot e^{7x}$$

CALCOLIAMO LE DERIVATE  $y_p', y_p''$

$$y_p' = K(e^{7x} + 7Kx e^{7x}) = K \cdot e^{7x}(1 + 7x)$$

$$y_p'' = K(7e^{7x} \cdot (1 + 7x) + e^{7x} \cdot 7) = K \cdot e^{7x}(7(1 + 7x) + 7)$$

$$= K e^{7x}(49x + 14)$$

ORA SOSTITUIAMO  $y_p, y_p', y_p''$  NELL'EQUAZIONE INIZIALE (COME SEMPRE)

$$3(K e^{7x}(49x + 14)) - 20(K e^{7x}(1 + 7x)) - 7(K x e^{7x}) = 4e^{7x}$$

$$K e^{7x}[3(49x + 14) - 20(1 + 7x) - 7x] = 4e^{7x}$$

$$K e^{7x}[147x + 42 - 20 - 140x - 7x] = 4e^{7x}$$

$$22K e^{7x} = 4e^{7x}$$

$$\frac{22K}{22} = \frac{4}{22} \quad K = \frac{2}{11}$$

$y_p$  ERA  $Kx e^{7x}$ , ORA ABBIAMO  $K$  E DIVENTA:

$$y_p = \frac{2}{11} x e^{7x}$$

SOLUZIONE FINALE:  $C_1 \cdot e^{7x} + C_2 \cdot e^{-\frac{1}{3}x} + \frac{2}{11} x e^{7x}$

ANALIZZIAMO L'ULTIMO CASO, IN CUI  $\alpha$  È UGUALE ALLA SOLUZIONE DOPPIA DATA DA  $\Delta = 0$ .

ESEMPIO:

$$y'' - 12y' + 36y = 3e^{6x}$$

① EQUAZIONE OMOGENEA ASSOCIATA:

$$y'' - 12y' + 36y = 0 \rightarrow \lambda^2 - 12\lambda + 36 = 0 \rightarrow (\lambda - 6)^2 = 0$$

$$\lambda = 6 \quad \text{CON MOLTEPLICITÀ 2} (\Delta = 0)$$

ABBIAMO  $\Delta = 0$  QUINDI  $y_0 = e^{\lambda x}(C_1 + C_2 x)$

$$y_0 = e^{2x}(C_1 + C_2 x)$$

② SAPPIAMO CHE  $f(x) = 3e^{6x} \rightarrow \alpha = 6$

DATO CHE 6 È UGUALE ALLA SOLUZIONE DOPPIA DELL'OMOGENA ASSOCIATA LA FORMULA, COME HO SCRITTO NELLA NOTA,

SARÀ  $y_p = Kx^2 e^{\alpha x} = Kx^2 e^{6x}$

FACCIAMO LE DERIVATE  $y_p', y_p''$ :

$$y_p' = K(2x \cdot e^{6x} + 6x^2 e^{6x}) = K e^{6x}(2x + 6x^2)$$

$$y_p'' = K[6e^{6x}(2x + 6x^2) + e^{6x} \cdot (2 + 12x)]$$

$$= K e^{6x}[12x + 36x^2 + 2 + 12x] = K e^{6x}[36x^2 + 24x + 2]$$

ORA SOSTITUIAMO  $y_p, y_p', y_p''$  NELL'EQUAZIONE DIFFERENZIALE

ORIGINALE:

$$K e^{6x}(36x^2 + 24x + 2) - 12K e^{6x}(2x + 6x^2) + 36K x^2 e^{6x} = 3e^{6x}$$

$$K e^{6x}[36x^2 + 24x + 2 - 24x - 72x^2 + 36x^2] = 3e^{6x}$$

$$2K e^{6x} = 3e^{6x}$$

$$\frac{2K}{2} = \frac{3}{2}$$

③ LA SOLUZIONE PARTICOLARE È QUINDI  $y_p = Kx^2 e^{6x}$

$$y_p = \frac{3}{2} x^2 e^{6x}$$

LA SOLUZIONE FINALE SARÀ QUINDI:

$$y = y_0 + y_p$$

$$y = e^{6x}(C_1 + C_2 x) + \frac{3}{2} x^2 e^{6x}$$